<noinclude>
**碘**是[卤族化学](../Page/卤素.md "wikilink")[元素](../Page/元素.md "wikilink")，[化学符号是](../Page/化学符号.md "wikilink")**I**，[原子序数是](../Page/原子序数.md "wikilink")53。

## 性质

### 物理性质

[IodoAtomico.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:IodoAtomico.JPG "fig:IodoAtomico.JPG")
碘在常溫下是紫色的固體，並會釋放出紫色的氣體。碘會[昇華](../Page/昇華.md "wikilink")，但並不代表碘在常壓下並沒有[液態](../Page/液態.md "wikilink")（[砷是唯一在常壓下沒有液態的元素](../Page/砷.md "wikilink")），其昇華的原因是其固相時[蒸氣壓足夠](../Page/蒸氣壓.md "wikilink")。碘在常壓下的熔點為114℃。

在20℃时，碘在水中的溶解度为0.03g/100g。\[1\]

碘溶于[苯](../Page/苯.md "wikilink")，[乙醇](../Page/乙醇.md "wikilink")，[乙醚](../Page/乙醚.md "wikilink")，[氯仿](../Page/氯仿.md "wikilink")，[四氯甲烷中](../Page/四氯甲烷.md "wikilink")。\[2\]

### 化学性质

碘可以在[氢氧化钠溶液中發生自身](../Page/氢氧化钠.md "wikilink")[氧化還原反應](../Page/氧化還原.md "wikilink")。

3I<sub>2</sub> + 6NaOH → 5NaI + NaIO<sub>3</sub> + 3H<sub>2</sub>O

过量的碘单质还可以和反应产生的碘化钠进一步反应，产生无色的NaI<sub>3</sub>。所以并不能认为碘与强碱反应产生的无色溶液一定为-1价碘化物和碘酸盐的混合物

#### 氧化性

碘是一种温和的[氧化剂](../Page/氧化剂.md "wikilink")，可以和一些金属反应，如：

  -
    I<sub>2</sub> + Mn → MnI<sub>2</sub>
    I<sub>2</sub> + Fe → FeI<sub>2</sub>

也能和一些强[还原剂反应](../Page/还原剂.md "wikilink")，如[硫化氢或](../Page/硫化氢.md "wikilink")[联氨](../Page/联氨.md "wikilink")\[3\]：

  -
    8 I<sub>2</sub> + 8 H<sub>2</sub>S → 16 HI + S<sub>8</sub>
    2 I<sub>2</sub> + N<sub>2</sub>H<sub>4</sub> → 4 HI + N<sub>2</sub>

#### 还原性

碘和强氧化剂反应，可以被氧化，如：

  -
    I<sub>2</sub> + Cl<sub>2</sub> → 2 ICl

氯气过量，可以进一步反应，生成[三氯化碘](../Page/三氯化碘.md "wikilink")：

  -
    ICl + Cl<sub>2</sub> → ICl<sub>3</sub>

此外，碘还可以被浓[硝酸氧化](../Page/硝酸.md "wikilink")。

## 發現

碘是在1811年被（Barnard
Courtois）在製造[硝酸鉀時發現的](../Page/硝酸鉀.md "wikilink")。碘[分子在](../Page/分子.md "wikilink")[酸性環境中比較穩定](../Page/酸性.md "wikilink")。

## 名稱由來

英文名稱Iodine來自[希臘文](../Page/希臘文.md "wikilink")，意为[靛色或](../Page/靛色.md "wikilink")[紫色](../Page/紫色.md "wikilink")。[日文則音譯](../Page/日文.md "wikilink")[德文Iod的第一個發音而稱之為](../Page/德文.md "wikilink")「沃素（ヨウ素）」。而中文則取英文名稱的最後一個音節（dine→典），加上代表固體非金屬元素的「石」字部首，命名為「碘」。

## 用途

### 主要用途

[Potassium_iodide_starch.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Potassium_iodide_starch.jpg "fig:Potassium_iodide_starch.jpg")

  - 碘是生物必須的一種[微量元素](../Page/微量元素.md "wikilink")，缺乏碘會引致[碘缺乏病](../Page/碘缺乏病.md "wikilink")，影響[甲狀腺](../Page/甲狀腺.md "wikilink")。所以在日常飲食中得不到足夠碘的人要补充[加碘鹽](../Page/加碘鹽.md "wikilink")（通常是[碘酸鉀](../Page/碘酸鉀.md "wikilink")）。
  - [碘酊](../Page/碘酊.md "wikilink")（又称[碘酒](../Page/碘酒.md "wikilink")，为碘和碘化鉀的[酒精](../Page/酒精.md "wikilink")[溶液](../Page/溶液.md "wikilink")）、[碘仿與及](../Page/碘仿.md "wikilink")[聚維酮碘溶液是多用途的](../Page/聚維酮碘.md "wikilink")[消毒劑](../Page/消毒劑.md "wikilink")。
  - [碘131可用於](../Page/碘131.md "wikilink")[醫學造影及](../Page/醫學造影.md "wikilink")[放射治療](../Page/放射治療.md "wikilink")，而不少[醫學顯影劑均為含碘的有機化合物](../Page/Template:造影剂.md "wikilink")。
  - 一些國家會向[核電廠週邊居民發放](../Page/核電廠.md "wikilink")[碘片](../Page/碘片.md "wikilink")（碘化鉀），在[核事故發生四小時內服用](../Page/核災.md "wikilink")，以降低甲狀腺吸收放射性同位素[碘131](../Page/碘131.md "wikilink")。
  - 一些[攝影用的](../Page/攝影.md "wikilink")[胶卷用](../Page/胶卷.md "wikilink")[碘化银作為感光材料](../Page/碘化银.md "wikilink")。
  - [卤素灯泡中含有碘或](../Page/卤素灯泡.md "wikilink")[溴](../Page/溴.md "wikilink")，以減緩燈絲燒毀的速度。

### 特殊用途

  - 碘遇[淀粉](../Page/淀粉.md "wikilink")，会产生[歧化反应](../Page/歧化反应.md "wikilink")，生成物呈蓝色，由此验证淀粉的存在。
  - 碘單質是溫和的[氧化劑](../Page/氧化劑.md "wikilink")，適合用作[有機合成](../Page/有機合成.md "wikilink")，例如[卤仿反应](../Page/卤仿反应.md "wikilink")。
  - 同樣道理，碘離子也是種溫和的[還原劑](../Page/還原劑.md "wikilink")，能參與[桑德迈尔反应](../Page/桑德迈尔反应.md "wikilink")。
  - 碘能和[碳碳雙鍵及](../Page/烯.md "wikilink")[三鍵發生](../Page/炔.md "wikilink")[加成反應](../Page/加成反應.md "wikilink")。油脂化學方面用此反應測量[碘价](../Page/碘价.md "wikilink")。
  - 分析化學上廣泛採用[碘量法來測定氧化劑和還原劑的](../Page/碘量法.md "wikilink")[當量](../Page/化學當量.md "wikilink")。
  - 由於碘單質的脂溶性較強，碘蒸氣可以使隱藏的[指紋顯露](../Page/指紋.md "wikilink")。
  - [碘化氮是一種沒有實用價值](../Page/碘化氮.md "wikilink")，但偶爾用於[科普示範的](../Page/科普.md "wikilink")[炸藥](../Page/炸藥.md "wikilink")。
  - [碘化銀常用於](../Page/碘化銀.md "wikilink")[人工降雨](../Page/人工降雨.md "wikilink")。
  - [液流電池的](../Page/液流電池.md "wikilink")[電解質常含有碘離子](../Page/電解質.md "wikilink")。
  - 含[碘離子的母液或](../Page/碘離子.md "wikilink")[防凍劑能跟](../Page/防凍劑.md "wikilink")[蛋白質](../Page/蛋白質.md "wikilink")[晶體結合](../Page/晶體.md "wikilink")，為[X-射線繞射提供](../Page/X-射線繞射.md "wikilink")[相位資訊](../Page/相位資訊.md "wikilink")\[4\]。

## 同位素

碘有三十三種[同位素](../Page/同位素.md "wikilink")，半衰期小于一天的同位素有27种，只有碘-127是穩定的。含[放射性的碘](../Page/放射性.md "wikilink")-131可以用來治療[癌症](../Page/癌症.md "wikilink")，例如甲状腺癌。

## 對人體的影響

### 人類營養問題

碘是人體必需的元素，用以製造[甲狀腺素以調控細胞代謝](../Page/甲狀腺素.md "wikilink")、神經性肌肉組織發展與成長（特別是在出生胎兒的腦部）\[5\]。碘缺乏症\[6\]\[[http://www.bgs.ac.uk/dfid-kar-geoscience/idd/home.html\]是造成可避免性腦損害疾病最常見的因素，全世界估計有五千萬人深受影響。根據英國地質學勘查協會（British](http://www.bgs.ac.uk/dfid-kar-geoscience/idd/home.html%5D是造成可避免性腦損害疾病最常見的因素，全世界估計有五千萬人深受影響。根據英國地質學勘查協會（British)
geological
survey）關於[IDD](http://www.bgs.ac.uk/dfid-kar-geoscience/idd/home.html)的調查：全球碘攝取不足的人口估計有20億，其中學齡兒童有2億8千5百萬\[7\]；其中[呆小症](../Page/呆小症.md "wikilink")（cretinism）約570萬人，[腦部損害](../Page/腦部損害.md "wikilink")（brain
damage）2600萬人，[甲狀腺腫](../Page/甲狀腺腫.md "wikilink")（Goiter）6億5500萬人\[8\]；這些人口則主要集中於中非、東南亞、中亞、中歐、東歐等地

### 碘缺乏

懷孕期間嚴重的碘缺乏會損害胎兒發展，對腦部發育的傷害最為嚴重，可導致智商明顯低落，因為胎兒與新生兒時期神經組織髓鞘化作用最活躍，並且受甲狀腺素控制。缺碘嚴重者造成呆小症（cretinism）、流產、死胎。其他慢性碘缺乏較普遍的影響有神經性肌肉不足、認知低下。初期的臨床症狀是甲狀腺體積增大，因缺碘反而增加甲狀腺攝取這血液中的碘的效能，是對缺碘補償反應，最後會在脖子形成可見的腫塊，稱甲狀腺腫（Goiter），可用觸診或超音波掃描法診斷，這也是[世界衛生組織](../Page/世界衛生組織.md "wikilink")（[WHO](http://www.who.int/en/)）之國際碘缺乏防治小組所推薦的碘營養評估指標之一。

碘缺乏時會導致TSH升高，這是因為甲狀腺素無法合成，又不斷利用[負回饋機制刺激](../Page/負回饋.md "wikilink")[促甲狀腺激素](../Page/促甲狀腺激素.md "wikilink")（[TSH](../Page/促甲状腺激素.md "wikilink")）分泌所造成。

### 碘過量

碘過量會有以下症狀：甲狀腺炎（[thyroiditis](../Page/甲状腺炎.md "wikilink")）、甲狀腺腫（[Goiter](../Page/甲状腺肿.md "wikilink")）、甲狀腺機能不足或亢進、乳頭狀甲狀腺癌、過敏反應…。碘攝取過量時，甲狀腺機能反而受損，初期反應是血中促甲狀腺激素（[thyroid
stimulating hormone](../Page/促甲状腺激素.md "wikilink"),TSH）高於正常值；攝取量高達750
μg/d時，TSH濃度明顯上升。由於TSH濃度升高反映甲狀腺機能有不足的危險，因此在碘攝取充足條件下，以血漿TSH濃度升高作為碘過量危害之指標，缺碘導致的TSH上升則不列入考慮。

中國對碘营养监测和碘盐质量检测结果显示，多数省级行政区的平均尿碘值已经高于[世界卫生组织推荐的适宜水平](../Page/世界卫生组织.md "wikilink")，因此不缺碘地区特别是沿海的高碘地区要尽量少食用[海带](../Page/海带.md "wikilink")（每1000克干海带含碘240mg，而成人每日碘摄取量上限为1mg），[紫菜](../Page/紫菜.md "wikilink")（每1000克干紫菜含碘180[mg](../Page/mg.md "wikilink")）等含碘量高的食物，这样可以预防碘过量疾病的发生。\[9\]

### 人體含量與分佈

成人體內約含碘25～36 mg，大部分的碘集中在[甲狀腺](../Page/甲狀腺.md "wikilink")（[thyroid](../Page/甲状腺.md "wikilink")）內供合成甲狀腺素（[thyroxine](../Page/甲状腺素.md "wikilink")）之用，正常的情況下約有15\~20 mg，但在缺碘的情況下則可能少於20
μg。人體內的甲狀腺素由三碘甲狀腺原氨酸（T<sub>3</sub>,triiodothyronine）與四碘甲狀腺原氨酸（T<sub>4</sub>,tetraiodothyronine）組成，其中碘分別佔了59%與65%。除了甲狀腺外，其餘少部分碘則分佈於肌肉、皮膚、血液和中樞神經系統等組織中。

### 吸收、儲存與排泄

攝取進體內的碘有的是和胺基酸結合；或是以游離狀態如碘酸根（IO<sub>3</sub><sup>−</sup>）以及碘離子（I<sup>−</sup>）形式存在。碘酸根在人體內可被[-{zh-hans:谷;zh-hant:穀}-胱甘肽還原成碘離子](../Page/谷胱甘肽.md "wikilink")。碘離子的形式在人體的吸收效率很好，大部分都能在消化道被吸收。而和胺基酸結合以及其他有機形式的碘也能被吸收，但效率較差。吸收之碘以碘離子（I<sup>−</sup>）狀態存在血中，送至甲狀腺儲存，以用來合成甲狀腺素。食物中的甲狀腺素T<sub>4</sub>及T<sub>3</sub>可直接吸收，因此醫藥上能直接口服T<sub>4</sub>，作為缺乏甲狀腺素的治療方式。

因為腎臟沒有保留碘離子的機制，多餘的碘多從尿液排出，少數從糞便以及汗水排出。

### 生理與生化功能

[Thyroid_hormone_synthesis_(zh-cn).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Thyroid_hormone_synthesis_\(zh-cn\).svg "fig:Thyroid_hormone_synthesis_(zh-cn).svg")
碘最主要的功能即是合成甲狀腺素。甲狀腺素是一種重要的荷爾蒙，主要功能是促進代謝，刺激組織生長、成熟和分化，加快心跳，增加心輸出量等。許多其他荷爾蒙需要協同甲狀腺素才能達到有效的作用，例如在幼年發育過程中，生長激素和甲狀腺素共同作用才能使幼童正常生長發育。甲狀腺素有thyroxine（T<sub>4</sub>）和triiodothyronine（T<sub>3</sub>）兩種形式，血中以T<sub>4</sub>濃度較高，但活性以T<sub>3</sub>較高。另有一種reverse
T<sub>3</sub>（rT<sub>3</sub>），是不具活性的代謝產物。不同的（5'-deiodinase、5-deiodinase）可將T<sub>4</sub>轉換成T<sub>3</sub>以及rT<sub>3</sub>，藉此調控[甲狀腺素在體內的活性](../Page/甲状腺激素.md "wikilink")。

[甲狀腺由許多囊泡組成](../Page/甲状腺.md "wikilink")，內充滿膠狀蛋白質，囊泡外圍是一層甲狀腺細胞。甲狀腺細胞將碘離子經由
[鈉鉀幫浦](../Page/鈉鉀泵.md "wikilink")，消耗ATP，送到細胞內並氧化成碘（I）。接著碘和甲狀腺球蛋白（thyroglobulin）上的[酪氨酸殘基結合](../Page/酪氨酸.md "wikilink")，形成monoiodotyrosine（MIT），再加上一個碘則形成diiodotyrosine（DIT）。在囊泡中，兩個DIT偶合形成T<sub>4</sub><圖>；DIT和MIT偶合則形成T<sub>3</sub><圖>。此時T<sub>4</sub>以及T<sub>3</sub>都還結合在甲狀腺球蛋白上，等到要釋出的時候，整個複合體會送到甲狀腺細胞，甲狀腺球蛋白會在細胞中被水解，T<sub>4</sub>以及T<sub>3</sub>便可被釋放到血液中。血液中，T<sub>4</sub>和T<sub>3</sub>大多結合在運輸蛋白上，送到目標組織，進入目標細胞的細胞核中，促進或抑制基因表現，達到控制細胞生長代謝的目的。

### 食物來源

人體所需的碘大部分來自飲食，諸如：海苔、海帶、龍蝦、貝類、綠色蔬菜、蛋類、乳類、穀類等\[10\]，其中以海帶、海藻等食物含碘量最為豐富。預防碘之缺乏可採取食品加碘強化的措施，在食鹽中添加適量之碘化鉀（potassium
iodide）、碘酸鉀（potassium
iodate）等來補充碘的攝取。世界衛生組織建議每千克食鹽可添加20至40毫克碘質。[国际食品法典委员会](../Page/国际食品法典委员会.md "wikilink")（[Codex
Alimentarius
Commission](../Page/国际食品法典委员会.md "wikilink")）的食鹽標準中有關碘化食鹽（iodinated
salt），建議各國衛生當局應評估當地碘質缺乏的情況，以制訂食鹽中最高及最低的含碘量。WHO/FAO食品添加物聯合專家委員會（[JECFA](http://www.who.int/ipcs/food/jecfa/en)）評估了碘的安全性，建議碘的暫定每日最高容許攝入量為每公斤體重17
μg。

### 需要量評估方法

  - 尿液碘排泄量：

<!-- end list -->

  -
    尿液碘排泄量是最合理實用的碘營養指標。人體飲食攝取之碘主要由尿液排出體外，故由尿碘濃度與體重及常數0.0235之乘積，可以推算出每日碘的攝取量。另外，尿碘量能反映近期數日之碘營養狀況，一般來說尿碘濃度與碘的關係如下：人體正常碘尿濃度約為100-200μg/L，當碘尿濃度小於100μg/L時，則表示缺乏危險升高，小於20μg/L則表示嚴重缺乏。

<!-- end list -->

  - 甲狀腺體積：

<!-- end list -->

  -
    甲狀腺體積可以頸部觸診法診斷，依腫大程度分級，第一級為觸診可判斷但無法目測，第二級則可以目測，但精確的體積測量需用超音波法。當甲狀腺體積腫大，則表示碘的缺乏。一般成人預防甲狀腺腫之最低碘攝取量約70μg/d。

<!-- end list -->

  - 甲狀腺碘的新陳代謝速率：

<!-- end list -->

  -
    甲狀腺碘的新陳代謝速率也可以用來估算碘之生理需要量。甲狀腺獲碘能力可以由口服或注射[放射性碘](../Page/碘#同位素.md "wikilink")（I131）被甲狀腺保留之比例來評估，24小時之正常值約為5–20%，但當人體缺碘時比例會增高，而碘充足時比例則減少。一般成人甲狀腺碘的獲取量約為91.2-96.5μg/d。

<!-- end list -->

  - 血漿促甲狀腺激素（[thyroid stimulating hormone](../Page/促甲状腺激素.md "wikilink")
    ,TSH）濃度：

<!-- end list -->

  -
    血清促甲狀腺激素是反映個人甲狀腺機能的最佳指標，最常用在新生兒[先天性甲狀腺機能低下症](../Page/先天性甲狀腺機能低下症.md "wikilink")（[congenital
    hypothyroidism](../Page/先天性甲狀腺機能低下症.md "wikilink")）的篩檢。其正常濃度0.5-5mU/L，碘缺乏時濃度升高，同時對甲狀腺釋放激素（[thyroid
    releasing hormone](../Page/甲狀腺促素釋素.md "wikilink") , TRH）的反應也增強。

### 建議攝取量

因碘無法長久儲存於身體中，故每天皆需攝取少量的碘。建議每天碘的攝取量如下：0\~7歲約90μg；7\~12歲約120μg；12歲以上約150μg，懷孕及哺乳婦女不僅需要滿足自己的機體需要，還要滿足胎兒發育所需，如缺碘易造成胎兒生長緩慢、智力異常，故所需攝取量較一般成人高約200μg。

碘的建議攝取量會受碘的吸收量而有所增減，一般而言無機態碘化合物的吸收率通常90%以上。

有些食物含有甲狀腺腫素（），會干擾甲狀腺素合成與利用，例如：樹薯中亞麻苦甘（）代謝生成的硫氰化合物；[十字花科植物](../Page/十字花科.md "wikilink")，如：高麗菜。受污染河井的腐質物、含碘量高之放射顯影劑、食品添加物、藥物、皮膚或口腔除臭劑、水淨化劑等等也可能干擾碘的利用。

碘攝取過量對身體有害，每天1500μg對成人有害，故訂有碘的上限攝取量（[tolerable upper intake
levels](../Page/参考膳食摄入量.md "wikilink")，UL）。1\~3歲孩童為200μg，4\~6歲為300μg，7\~9歲為400μg，10\~12歲為600μg，13\~15歲為800μg，16歲之後則均為1000μg。懷孕期和哺乳期因為對碘耐受力並不改變，故也以1000μg/d為上限攝取量。至於0\~12個月嬰兒則不訂定上限攝取量，因為其碘來源應限於母乳、嬰兒配方與日用食物。

## 參見

  - [氫碘酸](../Page/氫碘酸.md "wikilink")
  - [碘化氫](../Page/碘化氫.md "wikilink")
  - [碘酸](../Page/碘酸.md "wikilink")

## 参考资料

[碘](../Category/碘.md "wikilink")
[Category:卤素](../Category/卤素.md "wikilink")
[Category:營養學](../Category/營養學.md "wikilink")
[Category:生命化学元素](../Category/生命化学元素.md "wikilink")
[5Q](../Category/第5周期元素.md "wikilink")
[5Q](../Category/化学元素.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.  Phase Determination Using Halide Ions (By Miroslawa Dauter and
    Zbigniew Dauter) [1](https://mcl1.ncifcrf.gov/dauter_pubs/258.pdf)

5.  Gropper SS, Groff JL, et al.（2005）Advanced Nutrition and Human
    Metabolism, 4th ed., pp. 468-473. Wardswirth, ISBN 978-0-534-55986-1

6.

7.  <http://www.scielosp.org/img/revistas/bwho/v83n7/a12tab04.gif>

8.

9.

10. <http://www.item.org.hk/trad/element/iodine.html>